# Lab d'introduction à Ansible


## Objectif

L'objectif de ces Labs est de découvrir Ansible d'une façon pratique.

Il ne s'agit pas de maîtriser l'utilisation d'Ansible, ni d'apprendre des conseils, des bonnes pratiques, ...

Mais de comprendre comment Ansible fonctionne.


---

## Récupération des labs

Les labs sont disponibles à l'adresse : [https://gitlab.com/ebraux/ansible-labs](https://gitlab.com/ebraux/ansible-labs)

Pour installer les labs sur votre poste :
```bash
git clone https://gitlab.com/ebraux/ansible-labs.git
```

----

## Environnement des Labs


### Architecture

Les labs proposés ont été conçus pour fonctionner dans un environnement composé d'un Control-Node, et de 2 Managed-Nodes.

Sur le Control-Node, sont installés :

- Ansible
- divers outils permettant d'interagir avec les Managed-Nodes (ping, curl ...)
- divers outils permettant de travailler sur les labs (nano, ...)

Sur les Managed-Node, seul openssh-server est installé pour permettre les connexions par SSH. Les Managed-Nodes seront configurés via Ansible à mesure du déroulement des Labs.


### Configuration SSH

Pour simplifier la prise en main, d'Ansible une configuration SSH simplifiée, et non-secure est mise en place.

L'utilisateur "user" du Controle-Node peut se connecter en tant que "root" en utilisant SSH sur les Managed-Nodes :

- soit en utilisant un mot de passe,
- soit sans mot de passe, en utilisant sa clé publique.

L'utilisateur "root" du Control-Node peut également se connecter dans les mêmes conditions.


Le mot de passe à utiliser dans toutes les situations est : `unsecure`.


### Environnement d'execution des labs


Pour faciliter le déroulement des Labs, et se concentrer sur Ansible, et non sur l'environemment technique, des environnements "pré-fabriqués" sont disponibles.

Ces environemments permettent de simplifier la mise en place des labs :

- récupération du code source des labs dans le dépot git.
- déploiement et configuration du Control-Node et des 2 Managed-Nodes
- accès au Control-Node

Des scripts utilisant la commande Unix "make" ont étés développés, pour simplifier le déploiement de l'environnement :

- `make create` : création de l'environnement
- `make start`  : lancement des labs
- `make test`   : test du bon fonctionnement de l'environnement
- `make go`     : accès au Control-Node pour dérouler les labs
- `make stop`   : arrêt des labs
- `make delete` : suppression des ressources "actives" du Lab, mais pas des données
- `make clean   : suppression des données créée par le lab, en dohosr du dépot.

Pour l'instant seul un environnement s'appuyant sur Docker est disponible : [Environnement Docker](_docs/docker-environnement.md)
  
